\section{Obsah přiložených DVD}

Obsah práce je rozdělen do dvou DVD. První DVD obsahuje kompletní program pro odhad sklonu faset broušeného kamene typu \textit{viva12}, kompletní dokumentaci a text diplomové práce v PDF souboru. Na druhém DVD je uložena experimentální část práce.\\

\paragraph{DVD 1}
\hspace{1mm}

\begin{itemize}
	
	\item 	\textit{facet\_Orientation\_Estimator}
	\begin{itemize}
		\item \textit{20160914-viva12} $-$ snímky kamenů použitých v experimentech, obsahuje výsledky optimalizace.  		
				
		\item \textit{autoOptimization} $-$ automatický odhad parametrů faset.
		
		\item \textit{calibration\_results} $-$ výsledky kalibrace měřicí soustavy.
		
		\item \textit{corres\_alg} $-$ algoritmy pro nalezení korespondujících svazků.
		
		\item \textit{handOptimization} $-$ program s grafickým uživatelským rozhraním pro ruční odhad orientace faset kamene \textit{viva12}. Návod k programu je v příloze \ref{sec:handOptim}.
		
		\item \textit{image\_recognition} $-$ obsahuje programy pro kalibraci měřicí soustavy a detekci stop v obraze.
		
		\item \textit{ladok} $-$ simulace LADOK. 
	
		\item \textit{lam} $-$ optimalizační program LAM \cite{Bodlak2005}. 
		
		\item \textit{stone} $-$ snímky kamene z kalibrace stínítka. 
		
		\item \textit{table} $-$ snímky kalibračního stolku z kalibrace laseru.
		
		\item \textit{target} $-$ snímky kalibračního obrazce z kalibrace kamery.
		
	\end{itemize}		
	\item	\textit{doc\_thesis} $-$ dokumentace.
	
	\item 	\textit{drapelaThesis.pdf} $-$ text diplomové práce.

\end{itemize}

\paragraph{DVD 2}
\hspace{1mm}

\begin{itemize}
\item 	\textit{facet\_Orientation\_Estimator}
	\begin{itemize}
		\item \textit{experiments} $-$ složka s experimenty. 		
	\end{itemize}		
	
\end{itemize}